---
templateKey: article
title: '如何安全地参与游行集会'
slug: 'safe-in-march-and-rally'
date: 2023-03-08T03:21:57.265Z
description: '今天是白纸运动后的第一个国际妇女节，之后还会有其它的纪念日，海内外的小伙伴通过各种方式纪念节日，游行聚会是其中一种。下面我们来谈谈如何安全地参与一个游行聚会，以及参与这些聚会需要注意什么。'
featuredpost: false
featuredimage: /img/mar-1.JPG
trending: 1
isbrief: false
columnist: 公民安全行动指南
contributors:
  - type: '编辑'
    name: '公民安全行动指南小组'
tags:
  - "公民安全行动指南"
  - "游行集会"
  - "安全预案"
  - "白纸运动"
---

今天是白纸运动后的第一个国际妇女节，之后还会有其它的纪念日，海内外的小伙伴通过各种方式纪念节日，游行聚会是其中一种。下面我们来谈谈如何安全地参与一个游行聚会，以及参与这些聚会需要注意什么。

# 如何安全地参加游行集会（海外篇）

## 如果你是组织者

1. 熟悉当地的游行政策，了解是否需要提前申请，以及其它注意事项。如果你无法在短期内了解当地政策，可以与有经验的团体/组织者合办活动，并请教Ta们相关问题和注意事项。

2. 设计你的游行整体方案，比如本次游行是否有针对性的诉求；是否有特定的口号或者slogan；前期的传播方案和分工；是否有游行路线以及相关交通等注意事项；是否有发言或者活动环节，如果有，是否有嘉宾，或者是否有发言机制等（比如每人的发言是否需要限时），是否会播放音乐以及是否有相关设备；

3. 熟悉游行聚会场地，提前进行场地布置和活动项目准备，比如是否需要准备相关物料、宣传单以及其他物资等，并且考虑天气或者外部环境等因素的影响；

4. 设计你的安全方案，如何应对反对者闹事，是否需要申请当地警察在场监视和保护（需要提前跟当地警察联系，可设定一个联系人，并把各种应对方案跟当地警察沟通清楚）；如果过程中有目的不明的人试图记录参与者的脸部/声音或者其它身体特征，或者试图套取更多个人资料，或者企图进行言语或者肢体上的骚扰，是否有专门工作人员可以了解情况？要注意保护参与者的个人隐私并且提醒Ta们相关注意事项，如果遇到不适的地方，可以向纠察员或者特定人员提出；

5. 其它：准备好药箱，是否需要急救员，是否需要纠察员？如果有人故意煽动暴力，是否有应对的办法和制止的机制等？

6. 活动结束后的退场机制，比如如何撤走布置，收回物资，是否需要组织清理场地等。

## 如果你是参与者

1. 评估游行集会的风险

2. 了解当地的游行政策（主要了解你在游行集会过程的权利与义务，不触犯相关政策）。

3. 提前了解游行场地和路线（比如路线中是否有地方容易出现问题或者需多加小心）。

4. 组织者是谁（了解他们的背景和理念，组织游行集会的经验，如果他们有联系方式或者联系人可以记下）。

5. 当地警方的track records（是否有对示威者施暴的历史；过度使用武力的警员是否被惩戒；与当地社运群体的关系如何，etc.）

6. 群情如何?（观察是否有煽动暴力行为的可能性）

7. 队伍正在走向什么地方（是否沿着既定路线，还是因为群情激愤而偏离）？


### 海外和平游行集会常见的风险和注意事项
一般来说，参加一场海外的和平游行集会被捕风险较低（当然还是要进行仔细评估），但仍有一些常见风险或者注意事项：

1. 反对者闹事，破坏场地设置，甚至与参与者发生肢体冲突等等；

2. 目的不明的参与者混入队伍，试图记录或者索取更多参与者身份特征和个人资料等，或者是企图进行言语或者肢体上的性骚扰；

3. 目的不明的人员煽动参与者采取暴力行为，引起当地警察注意和执法；

4. 突发天气变化或者其他外部环境的变化，没有提前准备而影响游行集会；

5. 个人身体状况无法坚持，比如集会时间较长，缺乏水分和能量补充，或者流感covid等因素影响；

### 参与游行示威的准备
如果你判断这是一个海外和平游行集会，被捕风险很低，但有上述常见风险，你可以考虑以下方案：

1. 服饰和口罩（如果你不想让人从身体特征辨别出个人身份，可以穿着不容易辨别的衣服，佩戴口罩和太阳眼镜，遮盖身上任何能够联系到你个人身份的特殊标记；你甚至可以准备两套外套或者衣服，在结束游行集会后，换上便服）。

2. 不随意与陌生人透露自己的个人信息，强化安全保护意识；

3. 可以考虑与信任的朋友结伴同行，如果遇到突发情况可以互相照应。

4. 提前了解天气情况，准备合适的衣服或带上雨具等；

5. 可根据个人情况，提前准备水，小零食、充电宝等物品；

6. 如有需要或能力:个人药物、急救包、你自己的游行标语；

7. 如果你在现场拍照，注意是否拍摄到其他参与者可识别的个人特征，如需拍摄他人，请与对方确认；

8. 请谨慎考虑是否发布现场图片到社交媒体，并且注意擦除照片中的元数据（方法见下文）。

如果你判断这个海外游行集会，除了常见风险**还有被捕或其他风险**，除了上述操作，你还可以考虑：

1. 提前了解你的合法权利和制定安全计划。包括（a）随时都可以联系上的律师电话（b）个人ID或者合法身份证明文件（c)宠物托付或者其它需求的计划。如果你和Ta人一起参加游行，制定能够保证所有人安全的计划。（d)足够的保释金和可以提供法律援助的组织。

2. 电子设备——建议除了手机不用带其他电子设备；手机可全盘加密；关掉定位服务、禁止人脸识别、指纹解锁等功能；使用安全软件联系，比如signal；必要时调至⻜行模式（但这样无法与外界联系）、甚至不带个人手机，可以准备一部便宜的备用手机等。适合在现场、断网或飞行模式下，[与现场朋友互相联络的app，比如Briar](https://briarproject.org/) 

3. 现金(避免电子支付/信用卡被追踪)，衣着除了遮盖你的个人特征，也要轻便，比如运动鞋

4. 不要开自己的私家⻋到达现场，乘坐不需要登记个人信息的公共交通、自行⻋或走路到现场

5. 提前把你的动向告诉可信赖的朋友，想好提前联系人以及Ta们的联系方式

6. 有催泪弹危险的场合不戴隐形眼镜

7. 了解游行路线和制定紧急出逃路线

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/wz-cd1.jpg)
<center><font color=gray>11月27日晚，大量民众在成都望平街参与白纸运动。图片来自网络</font></center>

# 如何尽可能安全地参加游行集会（国内篇）

## 如果你是参与者

**国内的情况和海外的情况不同，请在参与前做好各种安全预案。原则是我们携带最低限度的数据，并使用最强的加密级别，做好最高的安全预案。**

**评估游行/集会的风险**（一般⻛险都是中高，尽量多做安全预案)

### 参与游行示威的准备
如果是国内的游行集会，我们一般假设风险高于海外，除了上述海外需要注意的事项。

1. 手机:尽量带一部便宜而干净的手机，随时准备警察会带走这部手机。即使是一部干净的备用手机，也要锁屏，（如果是Iphone，永远不要把ID设置在中国），密码6位或以上，禁止人脸识别、指纹解锁等功能，进行全盘加密，关掉定位服务、使用安全软件联系，必要时调至⻜行模式(但这样也阻止了你和外界的联系)——适合在现场、断网或飞行模式下，[与现场朋友互相联络的app, 比如Briar](https://briarproject.org/) 

2. 为手机充值，确保有足够余额，检查电池和储存空间，确保能支撑你全程参与。设置并启用“查找你的手机”。

3. 其他电子设备:不建议身上带有过多电子设备，尤其跟工作或者跟敏感信息相关的电子设备，这些电子设备尽量放在一个安全，只有你知道的地方。如果你还有时间，可以备份重要数据进行隔离和加密，然后把电子设备的数据彻底清理掉。

4. 提前把你的动向告诉可信赖的朋友，想好提前联系人以及Ta们的联系方式(信息也包括安全预案，比如万一你被捕，他们该如何处理)。

5. 如果你会带上游行物品，请尽量是日常可见的（比如之前的白纸），如果是标语类，请不要外露也不要带回家。

### 游行集会中的注意事项
1. 尽量提前熟悉线路，了解警察的动向，以及可以逃跑的路线，如果他们开始镇压抗议者，尽量留有安全逃跑路线

2. 如果当场被捕，可以大声呼救，看周围有没有人可以帮忙解救自己(或者大声念出自己名字，方便以后捞人)

3. 提前熟悉和设置手机紧急SOS功能，尤其是Iphone手机，触发SOS可以拨打紧急联系人电话，给紧急联系人发送短信，包括你的定位

4. 在手机不解锁设备的情况下允许拍摄照片和视频

5. 如果要拍摄图片，要留意闪光灯或者快⻔声会不会容易引起关注

6. 如何擦除照片上的元数据

7. 如果你准备好发布你的照片，但不想泄露个人身份信息，最好是擦除图像文件中包含的元数据。照片上的元数据可能包括诸如照片拍摄的相机型号、照片拍摄的确切时间和地点，甚至是你的名字等信息。
  <br>**办法1**:通过将照片转移到台式电脑上，对图片进行截图，并发布截图而不是原始照片，从而删除任何原始照片元数据。
  
   <br>**办法2**:你也可以在你的移动设备上对照片进行截图以删除元数据，但图像质量可能没有那么高。然后你可以发布该截图，而不是原始照片。
   
   <br>**办法3**:通过Signal应用程序向自己发送照片的副本(在发送图像时剥离元数据)，然后下载发送的图像进行发布。


## 游行后的注意事项

1. 游行后如果现场朋友有聚餐等活动，仍需要对不认识的在场人士保持警惕，不随意透露个人信息。

3. 如果在国内参与游行集会后，需要更多个人安全预案，请参看[《应对警察及防止被电子取证指南》](https://ngocn2.org/article/2022-12-06-policy-security-guide-V1/)或其他系列安全行动指南。

### 参考资料：

[参加线下活动资源包](Know%20Your%20Rights%20%E2%80%94Attending%20Offline%20Events%20Resource%20Kit)

[在参加抗议活动前保护你的智能手机的策略](https://www.amnesty.org/en/latest/campaigns/2020/06/tactics-to-secure-phone-before-a-protest/)

[EFF：Attending a Protest](https://ssd.eff.org/module/attending-protest)

在紧迫的时间内讨论这个重要的话题，我们知道将会有不少疏漏。欢迎给我们提供反馈意见和提出你的问题：it.ngocn@protonmail.com，我们将尽力完善。
